\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[danish]{babel} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage[rmargin=3.2cm,tmargin=3cm]{geometry}
\setlength{\parindent}{0pt} 
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{xspace}
\usepackage{url}
%\usepackage{listings}

\renewcommand{\topfraction}{0.85}
\renewcommand{\bottomfraction}{0.45}
\renewcommand{\textfraction}{0.1}
\renewcommand{\floatpagefraction}{0.75}


% Different font in captions
\newcommand{\captionfonts}{\small\em}

\makeatletter  % Allow the use of @ in command names
\long\def\@makecaption#1#2{%
  \vskip\abovecaptionskip
  \sbox\@tempboxa{{\captionfonts #1: #2}}%
  \ifdim \wd\@tempboxa >\hsize
    {\captionfonts #1: #2\par}
  \else
    \hbox to\hsize{\hfil\box\@tempboxa\hfil}%
  \fi
  \vskip\belowcaptionskip}
\makeatother   % Cancel the effect of \makeatletter

\newcommand{\ag}{\texttt{ase-gui}\xspace}
\newcommand{\xmgrace}{\texttt{xmgrace}\xspace}
% \newcommand{\nod}{\noindent}
% \newcommand{\Question}{\nod \textbf{Question \thequestion} :\
%   \addtocounter{question}{1}}
% \newcommand{\MandatoryQuestion}{\nod \textbf{*Question \thequestion} :\
%   \addtocounter{question}{1}}
% \newcommand{\half}{\frac{1}{2}}
% \newcommand{\ul}{\underline}
% \newcounter{question}

\newcounter{opg}
\setcounter{opg}{0}
%\newenvironment{opgave}[1][\stepcounter{opg}\theopg]{\subsubsection*{Opgave    #1}}{}
\newenvironment{opgave}[1][\stepcounter{opg}\theopg]%
{\begin{quote}\textbf{Opgave #1:~}}{\end{quote}}

\newcommand{\keyword}[1]{\textbf{#1}}
\date{}



\begin{document}
\textit{Jakob Schiøtz, DTU Fysik, April 2018} 
\\
\textit{10031: Introduktion til Fysik og Nanoteknologi}
\vspace{1cm}
\begin{center}
\Large Computersimuleringer af graphen og kulstof nanorør\\
Del 1: Opsætning af jeres computere
\end{center}
\vspace{1cm}
\tableofcontents

\newpage


\section{Introduktion}

I simuleringsøvelsen skal i lave et antal simuleringer af graphen og
kulstof nanorør.  De foretages på databarens computere, og kører
gennem en såkaldt "`Jupyter Notebook"', som er et interface hvor i
styrer simuleringen og ser output i en browser på jeres egen laptop.

Det kræver, at I selv starter simuleringsprogrammet op i DTUs
"`G-databar"' (den interaktive del af vores centrale "`high performance
computing"' facilitet).  I skal så forbinde jeres browser til den
server, I starter i databaren.  Det sidste er en lille smule kringlet,
da I skal forbi den firewall, som normalt forhindrer den
slags.\footnote{Vejledningen er udarbejdet i samarbejde med G-Bar
  Support, så vi er ikke ved at "`hacke"' deres systemer.}

Vejledningen afhænger af, om jeres laptop bruger Windows, Mac OS eller
Linux.  Afsnit \ref{sec:maclinux} beskriver hvordan i gør hvis i
benytter en Mac eller en Linux laptop, og afsnit \ref{sec:windows}
hvad der skal til på en Windows maskine (det er desværre lidt mere
kompliceret).



\section{Mac OS og Linux}
\label{sec:maclinux}

Alt nødvendigt software er normalt allerede installeret.

\subsection{Åben to terminalvinduer}
\label{sec:aben-terminalvinduer}

I får brug for at åbne et eller flere "`terminalvinduer"', dvs vinduer
hvor I kan skrive Unix kommandoer direkte til operativsystemet.

\begin{description}
\item[MacOS:] Programmet hedder Terminal, og ligger i folderen
  \emph{Other}/\emph{Andet} i LaunchPad.  Den kan også findes i
  Spotlight ved at søge på Terminal.
\item[Linux:] Programmets navn og placering varierer, det hedder
  typisk "`Terminal"', "`LXterminal"', "`xterm"' eller lignende.  Søg på
  Terminal i spotlight, eller kig i menuer der hedder "`System
  Tools"'  eller lignende.  Det afhænger af hvilken Linux distribution
  i bruger.
\end{description}

Når først et terminalvindue er åbent kan i få flere ved at trykke
Cmd-N (Mac) eller Ctrl-Alt-N (Linux).

\subsection{Log ind i databaren}
\label{sec:log-ind-ssh}

I terminalen kan I skrive kommandoer direkte til operativsystemet.  I
skal bruge kommandoen "`ssh"' (Secure Shell) til at oprette en sikker
(krypteret) log-in på databaren.  I terminalen skriver I:
\begin{quote}\ttfamily
  ssh s123456@login.gbar.dtu.dk
\end{quote}

Hust at erstatte s123456 med dit eget studienummer!  Bemærk, at når du
skriver dit password kan du ikke se hvad du skriver (der kommer heller
ikke stjerner eller lignende)!

I har nu et terminalvindue på Databarens login-computer, som ikke må
bruges til beregninger, da den ville blive overbelastet.  I kommer
videre til den mindst belastede beregnings-computer med kommandoen
\begin{quote}\ttfamily
  linuxsh
\end{quote}

I er nu logget ind på databaren.  Det skulle gerne se nogenlunde ud som på figur~\ref{fig:loggedin}.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Logged_in_Mac}
  \caption{Et terminalvindue på en Mac eller Linux maskine, når du er
    logget ind i databaren.  De to nederste linjer er et
    kommandoprompt.  Den næstnederste linje angiver den
    aktive folder, du er i din hjemmefolder symboliseret med en tilde
    ($\sim$).  Den nederste linje angiver maskinens navn (her
    \texttt{n-62-27-32}) og dit brugernavn (forfatterens er
    \texttt{jasc}, I ser jeres studienummer her).  Derefter kommer et
    dollartegn, efter det kan I skrive kommandoer til systemet.}
  \label{fig:loggedin}
\end{figure}

%%%%%  SEKTION: Sæt databaren op 

\input{setdatabarenop}

%%%%%  SEKTION: Start af Jupyter Notebook. 

\input{startjupyter}

Bemærk output fra kommandoen (se figur \ref{fig:runningmac}).

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{JupyterRunningMac}
  \caption{En Jupyter Notebook server er nu startet.  Bemærk den
    næst-nederste linje, hvor du kan se serverens navn (n-62-27-18) og
    portnummer (40000).}
  \label{fig:runningmac}
\end{figure}

\subsubsection{Opret en tunnel til serveren.}
\label{sec:opret-en-tunnel}

I skal nu lave en forbindelse til serveren direkte fra jeres Mac/Linux
laptop.  Det gøres med ssh kommandoen, som desværre er lidt kryptisk.
\emph{I skal åbne et nyt terminalvindue på jeres laptop, og skrive
  nedenstående kommando}

I linjen nedenfor skal HOSTNAME erstattes med det
servernavn (på formen n-XX-YY-ZZ), som I
ser i det andet terminalvindue (hvor jupyter notebook kører, se figur
\ref{fig:runningmac}).  Og PORT skal erstattes med det portnummer,
som står efter servernavnet (ofte 40000 eller 40001).  Husk også at
bruge dit eget studienummer.

\begin{quote}\ttfamily
  ssh s123456@l1.hpc.dtu.dk -g -L8080:HOSTNAME:PORT -N
\end{quote}

Bemærk, at den første del af navnet er et lille L efterfulgt af tallet
ét.

\subsubsection{Start en browser}
\label{sec:start-en-browser}

Start en browser (Chrome, Firefox, ...) og skriv i adressefeltet

\begin{quote}\ttfamily
  http://localhost:8080
\end{quote}

Din browser beder nu om dit Jupyer password.  Hvis det ikke virker:
bed om hjælp.

\textbf{Du er nu klar til øvelserne!}


\section{Windows}
\label{sec:windows}

\subsection{Installation af MobaXterm}
\label{sec:inst-af-mobaxt}

Du får brug for programmet MobaXterm, som du også senere vil kunne
bruge til at forbinde til G-Databarens computere (med lidt bedre
performance end Thinlinc, som normalt anvendes).

MobaXterm installeres fra Internet-siden
\texttt{mobaxterm.mobatek.net}  Vælg Download, vælg så "`Free Home
Edition"'.  Du får så valget mellem "`Portable edition"' og
"`Installer Edition"'.  Installer-versionen installeres som et normalt
Windows program.  Den "`portable"' version kommer som en ZIP fil, som
skal pakkes ud.  Programmet ligger så i en folder sammen med en
datafil, og kan køres fra folderen.  Til vores brug er der ingen grund
til at foretrække en version fremfor en anden, bortset fra smag og
behag.

\subsection{Opret forbindelse til databaren første gang}
\label{sec:opret-forb-til}

\begin{figure}[b]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Moba_start}
  \caption{MobaXterm når den lige er startet.  Knappen "`Session"' i
    øverste venstre hjørne opretter en ny forbindelse.  Hvis du har
    brugt programmet før kan du i se genveje der, hvor der står "`User
  sessions"' ovenfor.}
  \label{fig:mobastart}
\end{figure}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Moba_ssh}
  \caption{Start af en ny SSH forbindelse med MobaXterm.}
  \label{fig:mobassh}
\end{figure}

Start MobaXterm.  Vinduet skulle se ud som på figur
\ref{fig:mobastart}.  Klik på \emph{Session} knappen i øverste venstre
hjørne.  Du får et nyt skærmbillede, som vist i figur \ref{fig:mobassh}.  Vælg SSH
på knappen øverst (hvis det ikke er valgt automatisk).  I fanen
"`Basic SSH settings"' skal du vælge "`Remote host"'
\texttt{login.gbar.dtu.dk} (det er navnet på computeren, du vil logge
ind på).  Du skal angive et brugernavn: dit studienummer.
Portnummeret skal forblive 22.  Klik OK, og angiv dit DTU password.  Bemærk, at når du
skriver dit password kan du ikke se hvad du skriver (der kommer heller
ikke stjerner eller lignende)!
Jeg fraråder at lade MobaXterm gemme det.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Logged_in_Win}
  \caption{Kommandolinje-vindue på databarens login-computer.  De to
    nederste linjer er et kommandoprompt.  Den næstnederste linje
    angiver den aktive folder, du er i din hjemmefolder symboliseret
    med en tilde ($\sim$).  Den nederste linje angiver maskinens navn
    (her \texttt{n-62-27-32}) og dit brugernavn (forfatterens er
    \texttt{jasc}, I ser jeres studienummer her).  Derefter kommer et
    dollartegn, efter det kan I skrive kommandoer til systemet.}
  \label{fig:loginvindue}
\end{figure}
Du skulle nu have et kommando-linje vindue på databarens
login-computer, denne computer må ikke bruges til beregninger, da den
ellers ville blive overbelastet.  Dit vindue ser ud som på figur
\ref{fig:loginvindue}. 

I det sorte vindue skal du forbinde dig til den mindst belastede
beregnings-computer.  Det gøres ved at skrive kommandoen
\begin{quote}\ttfamily
  linuxsh
\end{quote}

%%%%%  SEKTION: Sæt databaren op 

\input{setdatabarenop}


%%%%%  SEKTION: Start af Jupyter Notebook. 

\input{startjupyter}

Bemærk output fra kommandoen (se figur \ref{fig:runningwin}).

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{JupyterRunningWin}
  \caption{En Jupyter Notebook server er nu startet.  Bemærk den
    næst-nederste linje, hvor du kan se serverens navn (n-62-27-22) og
    portnummer (40000).}
  \label{fig:runningwin}
\end{figure}

\subsubsection{Opret en tunnel til serveren.}
\label{sec:opret-en-tunnel-1}

I skal nu oprette en såkaldt SSH-tunnel direkte fra jeres Windows
laptop til den Jupyter Notebook server, I lige har startet --- uden om
databarens normale firewall.  Det kan MobaXterm også gøre.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{CreateTunnelWin}
  \caption{Oprettelse af en tunnel.}
  \label{fig:tunnel}
\end{figure}
Øverst i det vindue, hvor I er logget ind, er der en række knapper.
En af dem hedder "`Tunneling"', tryk på den.  I får du et nyt vindue
op med titlen "`MobaSSHTunnel"'.  Nederst i venstre hjørne er en knap,
"`New SSH Tunnel"'.  Tryk på den.  Endnu et vindue åbner, se figur
\ref{fig:tunnel}.

I feltet markeret med et rødt A på figuren skal I skrive port nummer
8080.  I feltet markeret B skal I skrive navnet på den computer, vi
forbinder igennem.  Den hedder "`l1.hpc.dtu.dk"' --- bemærk at de to
første tegn i navnet er et lille L og et 1-tal.  Under computerens
navn skal I skrive jeres studienummer.

I feltet makeret C skal I skrive computernavnet og portnummeret på
Jupyter serveren, I ser det i den tekst som dukkede op i jeres
terminalvindue (som nu er bag det nye vindue). Se figur
\ref{fig:runningwin}.  Maskinens navn har formen n-XX-YY-ZZ (hvor XX,
YY og ZZ er tal), og portnummeret er typisk 40000 eller måske lidt
højere eller lavere.

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{UseTunnelWin}
  \caption{Vindue til at aktivere en tunnel.  Hvis I har logget ind
    flere gange i databaren har I flere tunnel-konfigurationer at
    vælge imellem.  Husk at aktivere den rigtige!}
  \label{fig:starttunnel}
\end{figure}
Tryk nu på knappen Save. Du ser nu et vindue som i figur
\ref{fig:starttunnel}.  Check at maskinnavn og portnummer i kolonnen
"`Destination Server"' er korrekt, og aktiver tunnellen ved at trykke
på den meget lille start-knap.

\textbf{VIGTIGT:}  Hvis du logger ud fra databaren og ind igen, så
skal du starte din Jupyter Server igen.  Det bliver så med et nyt
maskinnavn og nyt portnummer.  Du skal så oprette en \emph{ny} tunnel
med "`New SSH Tunnel"', og derefter sørge for at starte den rigtige.


\subsubsection{Start en browser}
\label{sec:start-en-browser}

Start en browser (Chrome, Firefox, ...) og skriv i adressefeltet

\begin{quote}\ttfamily
  http://localhost:8080
\end{quote}

Din browser beder nu om dit Jupyer password.  Hvis det ikke virker:
bed om hjælp.

\textbf{Du er nu klar til øvelserne!}





\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
